\item[21]
Podstawą przygotowania chorego do samodzielnego i aktywnego życia jest edukacja a jej obszary działań w chirurgii to:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item toaleta rany pooperacyjnej, zasady przyjmowania leków,
		\item leczenie dietetyczne (szczególnie chorzy odżywiani przez gastrostomię czy jejunostomię), zapobieganie biegunkom i zaparciom,
		\item  regularne ćwiczenia oddechowe, efektywny kaszel i odkrztuszanie,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe
	\end{enumerate}

Ww działania mają istotny wpływ na dalszy rozwój choroby, ograniczenie jej następstw, a także przywracanie i utrzymanie zdrowia. Pacjenci często wypisywani są do domu ze szwami i opatrunkiem jałowym na ranie
\begin{itemize}
\item toaleta rany pooperacyjnej - zapobieganie powikłaniom w postaci zainfekowania rany, rozejścia rany, a nawet wytrzewienia,
- zasady przyjmowania leków - aby leczenie było skuteczne i przyniosło oczekiwany efekt
\item wspomaga leczenie farmakologiczne, łagodzi nieprzyjemne objawy choroby (zgaga, odbijanie, bóle brzucha, nudności, zaparcia, biegunki), zapobiega nawrotom
Dodatkowo przy gastrostomii czy jejunostomi zapobiega zatkaniu się cewników, prawidłowym stosowaniu mieszanek i diet przemysłowych.
\item mają na celu zapobieganie powikłaniom ze strony układu oddechowego- pacjent, często aby zminimalizować ból spłyca oddech , co powoduje zaleganie wydzieliny w drzewie oskrzelowym prowadzącym w konsekwencji do zakażenia
\end{itemize}

\item[22]
Który z wymienionych markerów nowotworowych jest przydatny w ocenie leczenia raka piersi i pomaga we wczesnym wykryciu wznowy?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem CA-15.3,
		\item TPS,
		\item CEA,
		\item HER 2.
	\end{enumerate}

Jest to glikoproteinowy antygen wiążący się z błoną komórkową komórek raka piersi. Jego podwyższenie stwierdza się w rakach piersi, jajników i płuc. Monitorowanie stężenia CA-15.3 ma zastosowanie w ocenie leczenia raka piersi i w wykrywaniu wznowy.(E. Walewska- Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego). 


\item[23]
Która odma powoduje u pacjenta wygląd monstrualny?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item prężna,
		\item zamknięta,
		\hlitem podskórna,
		\item otwarta.
	\end{enumerate}

Powietrze z uszkodzonego płuca lub komory odmowej przedostaje się do tkanki podskórnej głowy klatki piersiowej, barków aż do pachwin.( E. Walewska - "Podstawy pielęgniarstwa chirurgicznego").


\item[24]
Czas przeżycia chorego prawidłowo odżywionego, głodzonego po urazie wielonarządowym wynosi około:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem 2-3 tygodnie,
		\item 4-5 tygodni,
		\item 6-7 tygodni,
		\item 8-10 tygodni.
	\end{enumerate}

Bez jedzenia przeciętny człowiek może wytrzymać ok 30 dni bez dużego wysiłku fizycznego, Jest w stanie przeżyć  taki długi okres czasu dzięki zapasowi energii w postaci tłuszczy. Początkowo człowiek zużywa rezerwę glikogenową z wątroby. Szybko jednak dochodzi do jej zużycia, a dalej organizm czerpie energię z nagromadzonych w organizmie tłuszczów i białka. W którymś momencie dochodzi do wyczerpania rezerw ustrojowych i zaburzenia procesów fizjologicznych i biochemicznych.
Kiedy organizm nie otrzymuje związków odżywczych, energia jest pozyskiwana z aminokwasów mięśniowych, mleczanów i tkanki tłuszczowej. Z czasem pojawiają się w organizmie związki ketonowe, doprowadzając do rozwoju kwasicy ketonowej, śpiączki i śmierci. W przypadku urazu wielonarządowego zwiększony jest katabolizm, prowadzący do zużycia własnych zasobów energetycznych.


\item[25]
W zespole Sudecka okres dystrofii cechuje przewlekły skurcz naczyń krwionośnych. Okres ten trwa od:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem 6 tygodni do 4 miesięcy,
		\item 3 tygodni do 8 tygodni,
		\item 6 miesięcy do 12 miesięcy,
		\item 5 miesięcy do 8 miesięcy.
	\end{enumerate}
Zespół Sudecka to choroba, która doprowadza do stopniowego zaniku (dystrofii) mięśni i ubytku kości. Niewyleczona na czas może doprowadzić do upośledzenia chorej części ciała, a dalej do kalectwa. Na jej rozwój narażone są przede wszystkim osoby po złamaniach kości, urazach stawów czy odmrożeniach.

Faza dystroficzna: trwa od 6 tygodni do 4 miesięcy
 	\begin{itemize}
		\item wilgotna, chłodna, cienka skóra;
		\item kruche i łamliwe paznokcie;
		\item wypadanie włosów na chorej części ciała;
		\item jeszcze bardziej ograniczony ruch w stawach (pojawiają się przykurcze oraz zesztywnienia stawów);
		\item postępujący zanik mięśni
		\item nasilające się odwapnienie kości (dochodzi do zatarcia struktury kostnej); (Internet)
	\end{itemize}
